\chapter{Estado del arte}
\section{Introducción}
Las máquinas virtuales para microcontroladores o procesadores con pocos recursos no son algo nuevo y de hecho son tan numerosas que existen diversas comparativas sobre ellas~\cite{vms-wsn}. Además, algunas estadísticas~\cite{asvm} señalan que la eficiencia energética mejora hasta un 20\% al poder desplegar programas más pequeños, incluso teniendo en cuenta la sobrecarga que supone la interpretación. Aunque existen sistemas operativos para estos componentes tan pequeños, este trabajo se centrará en un nivel superior: las máquinas virtuales.

\section{Clasificación bibliográfica}
En las siguientes secciones se hace una pequeña clasificación de la bibliografía examinada en función de diversos criterios.
\subsection{Por arquitectura}
Aunque en este trabajo se hace un estudio de las máquinas virtuales, se han examinado algunos artículos sobre sistemas operativos por dos motivos:
\begin{enumerate}
\item{Por un lado, los sistemas operativos son la primera capa de virtualización en muchos dispositivos hardware, desde los más potentes servidores hasta los orientados al uso en dispositivos muy reducidos, por lo que el estudio de algunos de ellos resulta de utilidad para obtener una primera visión de la complejidad de la virtualización.}
\item{Por el otro, muchas de las máquinas virtuales examinadas se apoyan en la existencia de algunos de estos sistemas para su ejecución.}
\end{enumerate}

Además, se ha establecido una primera gran división entre máquinas virtuales orientadas a la ejecución de bytecodes de Java y las diseñadas desde cero. En la sección~\ref{vmsjava} (pagina~\pageref{vmsjava}) se hace una discusión más profunda de las características de cada división.

%\begin{table}
%\centering
%\begin{tabular}{|l|c|}
%\hline
%Sistemas operativos & \cite{tinyos}, \cite{contiki}, \cite{sos}, \cite{valentine},\cite{lorien} \\
%\hline
%Orientadas a Java & \cite{squawk}, \cite{magnetos}, \cite{dalvik}, \cite{jala}, \cite{picojava} \\
%\hline
%No orientadas a Java & \cite{scylla}, \cite{mate}, \cite{sensorware}, \cite{mate}, \cite{esterel}, \cite{tinyreef}, \\
%\hline
%\end{tabular}
%\caption{Clasificación bibliográfica por arquitectura.}
%\label{tabla-ssoo}
%\end{table}

\input{por_arquitectura}

\subsection{Por hardware destino}
\input{por_hardware}

\subsection{Por estructura de la VM}
\input{por_tipo}

\subsection{Estadisticas}
\input{estadisticas}

\section{Sistemas operativos para dispositivos empotrados}
\subsection{TinyOS}
El sistema TinyOS~\cite{tinyos} es un sistema operativo de libre distribución. A pesar de estar orientado a hardware muy reducido, como sensores y microcontroladores, ofrece un API de alto nivel que permite programar de forma muy similar a como se haría en un microprocesador normal y corriente.

El código se ejecuta en un solo hilo y no hay apropiación de procesos, lo que significa que una tarea muy larga impediría la ejecución de otras tareas. El objetivo de dicho diseño es minimizar el consumo de RAM. Sin embargo, TinyOS ofrece soporte para que las tareas puedan ejecutarse de forma similar a los mecanismos de interrupción de los sistemas operativos normales.

En líneas generales, el mayor interés de TinyOS consiste en actuar de capa de abstracción frente a hardware tan diverso como sensores del tipo Mica,  microcontroladores Intel XScale de 32 bits o transmisores de radio como los CC2420. Para programarlo se utiliza una extensión del lenguaje C llamado nesC. Además se ofrece una implementación de TCP/IP lo que facilita en gran medida la gestión de las comunicaciones en el hardware subyacente.

\subsection{Contiki}
Con una licencia ligeramente diferente (estilo BSD) Contiki~\cite{contiki} es una alternativa a TinyOS como sistema operativo para dispositivos reducidos. El hardware soportado también es muy diverso (microcontroladores Atmel, sensores, etc\ldots) aunque en este caso la programación se hace utilizando C estándar.

Los creadores de Contiki también ofrecen un simulador muy completo denominado Cooja que permite no solo simular la programación de sensores sino también incluir un entorno visual en el que distribuir los sensores geográficamente para proporcionar una visión realista de la ejecución de los programas a simular. También se incluye una implementación de TCP/IP llamada $\mu$IP.

\subsection{SOS}
SOS~\cite{sos} es un núcleo de sistema operativo que se instala estáticamente en los nodos de una red. Sin embargo, los módulos del sistema operativo y las aplicaciones pueden cargarse dinámicamente.

SOS ofrece soporte para la asignación de memoria dinámica, para temporizadores y ofrece un interfaz de alto nivel para la E/S. Además, los programas pueden comunicarse síncrona y asíncronamente mediante mecanismos de suscripción. Cualquier actualización del sistema operativo puede hacerse en tiempo de ejecución sin que esto suponga ninguna disrupción en las tareas que en este momento estén en la red.
\subsection{Lorien}
Orientado a WSN, en Lorien~\cite{lorien} se hace un especial hincapié en facilitar la actualización del propio sistema operativo, incluso en la propia arquitectura de núcleo. Se permite que hasta el 90\% de la memoria sea completamente reprogramable. Para ello, Lorien define una {\it primitiva de cambio} que facilita el dinamismo en tiempo de ejecución para cualquier programa, incluido el kernel.

Lorien se basa en un modelo de componentes que pueden modificarse a cualquier nivel, siendo necesaria tan solo una pequeña parte fija que actúa de cargador. Como se permite que los componentes del sistema operativo se creen y se destruyan en tiempo de ejecución es fácil distribuir actualizaciones, e incluso nuevos componentes mediante el cargador mencionado anteriormente.

\subsection{Mantis OS}
En solo 500 bytes de memoria, Mantis OS~\cite{mantisos} es capaz de alojar un sistema operativo multi-hilo con capacidad para gestionar eficientemente el consumo de energía, despliegue de aplicaciones a través de la red y con apropiación de CPU. Además, Mantis OS está pensado para WSN's, por lo que dada la simplicidad de su hardware convierte a este sistema operativo en todo un logro. Sin embargo, Mantis OS no ofrece interconexión de datos via IP, sino una pila de protocolos.

\subsection{LiteOS}
El objetivo de LiteOS~\cite{liteos} es, sobre todo, ser sencillo de usar. Aparte de ser multi-hilo, este sistema también ofrece un sistema de archivos jerárquico, un intérprete de comandos, un depurador online y gestión de memoria dinámica. Está implementado sobre sensores MicaZ y ofrece un interfaz en C.

Una característica bastante distintiva de LiteOS es su {\it shell}, que sus creadores han diseñado para que se ejecute en un PC, lo que permite ofrece al usuario comandos más potentes, que se traducen en un hardware más potente a conjuntos de operaciones más sencillas que se transmiten a los sensores. Este mecanismo reduce el tamaño del sistema desplegado y ahorra energía al trasladar operaciones complejas a dispositivos sin problemas de consumo.
\subsection{t-Kernel}
Utilizando la fiabilidad como una de las bases de su diseño puede encontrarse t-Kernel~\cite{tkernel}, que está pensado para redes de sensores y que se basa en tres pilares para mejorar la estabilidad.
\begin{itemize}
\item{Memoria virtual: t-Kernel etiqueta las regiones de memoria para permitir o no el acceso a memoria de forma directa. Como el acceso a, por ejemplo variables locales, siempre ocurre en la región de la pila, t-Kernel permite que estas operaciones se ejecuten de forma nativa, acelerando el rendimiento y manteniendo un nivel de fiabilidad alto. Las operaciones en el montículo sí se revisan para evitar accesos ilegales a memoria. Dichas operaciones pueden requerir incluso la carga de bloques de memoria desde memoria flash.}
\item{Protección del SO: basándose en lo anterior, y dado que t-kernel comparte pila con la aplicación en ejecución, el núcleo nunca confiará en los datos almacenados en la pila y los revisará para evitar la corrupción del nucleo.}
\item{Multitarea apropiativa: el núcleo es capaz de sacar a una tarea de la CPU lo que evitará que una tarea larga, errónea o simplemente bloqueada colapse el hardware o haga necesario un reinicio.}
\end{itemize}
\subsection{Nano-RK}
Los creadores de Nano-RK~\cite{nanork} han sido capaces de desarrollar un sistema operativo de tiempo real sobre el hardware típico de un microcontrolador, en concreto un Atmega128. Además, se ofrece a los programas una gestión de prioridades de los procesos con capacidad para la expropiación de la CPU e incluso sincronización de tareas.

Para mejorar la gestión de la energía, Nano-RK introduce el concepto de reserva de sensores, donde cualquier operación que les afecte es controlada por el núcleo, que puede llevar un recuento bastante exacto del número de operaciones efectuado y así estimar una posible media de bytes totales que se pueden transmitir, lo que supone una estimación bastante buena de cuantas operaciones se podrán realizar. De esa forma, el núcleo puede alargar el tiempo útil de operación o asignar energía a tareas con mayor criticidad.

\subsection{AVRX}
El sistema AvrX~\cite{avrx} es un sistema operativo de tiempo real programado en lenguaje ensamblador para microcontroladores Atmega. AvrX ofrece control de tiempo real a sus tareas, así como semáforos e incluso colas de mensajes lo que lo hace bastante avanzado incluso con un tamaño en memoria realmente pequeño. Su sitio web ofrece un ejemplo de programa que controla un robot luchador de sumo en tan solo 128 bytes.

Lo más reseñable es que si bien el uso de ensamblador suele permitir al programador afinar el rendimiento al máximo, también es cierto que se reduce la portabilidad, por lo que este sistema no está disponible para otros microcontroladores.
\subsection{$\mu$COS}
La empresa estadounidense Micrium ofrece un sistema de tiempo real llamado $\mu$COS~\cite{ucos}. Portable, de tiempo real, con multitarea apropiativa, semáforos, colas de mensajes, temporizadores y con un tamaño máximo de 24Kb. Cabe destacar que los distribuidores entregan el código fuente, que puede ser personalizado por el programador y ajustarlo hasta ocupar solo 5Kb. $\mu$COS incluye comunicaciones por medio del protocolo TCP/IP y es uno de los sistemas más comunes en campos como la aviónica, dispositivos médicos, automoción y equipos electrónicos de consumo.
\subsection{OSEK}
La industria automovilística ha plasmado en OSEK~\cite{osek} su estándar para la gestión del hardware que hoy en día se incluye en los motores. Aunque había otro consorcio llamado VDX con distintas compañías, hoy en día hay un solo órgano llamado OSEK/VDX que intenta estandarizar elementos comunes para sistemas operativos de tiempo real, sistemas empotrados y comunicaciones en automóviles.

Existen diversas implementaciones de OSEK tanto libres como comerciales. Entre los primeros se pueden citar lejOS~\cite{lejos} o mKernel~\cite{mkernel} y para los segundos RTA-OSEK~\cite{rtaosek} y ProOSEK~\cite{proosek}

\subsection{Emeralds}
Pensado para un hardware del tipo de los microcontroladores, Emeralds~\cite{emeralds} intenta innovar en varios campos de la investigación en sistemas operativos para ofrecer una capa de abstracción a los programadores de este tipo de hardware.

Emeralds es un sistema de tiempo real que para lograr sus objetivos utiliza un planificador que intenta calcular el tiempo exacto de CPU y de E/S de cada tarea para garantizar que todas ellas se cumplirán en los tiempos impuestos. Otra de sus innovaciones como sistema operativo consiste en el uso de paso de mensajes que utilizan variables globales protegidas para facilitar la comunicación entre tareas.

En la actualidad, sus creadores ofrecen versiones de Emeralds para microcontroladores Motorola 68040, Super Hitachi 2	 y PowerPC 505.

\subsection{Valentine}
Valentine~\cite{valentine} es un sistema operativo creado a partir Think~\cite{think}, un framework para la creación de sistemas operativos. El objetivo primordial de diseño de Valentine es la posibilidad de reconfigurar dinámicamente una red de sensores. Para conseguirlo, un componente se divide en dos partes: una de ellas, la no funcional, se encargará de la gestión y la otra se encargará de la tarea en sí (lectura de datos, envío de resultados, etc\ldots).

En el caso de Valentine, todo un proceso de reconfiguración se hace a partir de solo tres primitivas, lo que constituye un pequeño conjunto de instrucciones de alto nivel de los que el programador se puede valer para su propósito.

\subsection{NutOS}
El diseño de NutOS~\cite{nutos} permite tener un sistema operativo de tiempo real para dispositivos empotrados en el que el programador puede incluir de forma modular solo las bibliotecas que necesite para crear un núcleo lo más pequeño posible.

NutOS ofrece TCP/IP y dispone de soporte para microcontroladores ATmega103, ATmega128, ATmega2561, AT90CAN128 y otros similares. Sus creadores esperan poder disponer de soporte para IPv6 en un futuro próximo.


\section{Máquinas virtuales para Java}\label{vmsjava}
\subsection{Los bytecodes de Java}
El lenguaje Java se apoya en la definición de una abstracción llamada <<la máquina virtual Java>> \cite{javavm}. Esta máquina virtual define un conjunto de instrucciones que se ejecutarán de igual forma en distintos sistemas operativos sobre diferentes entornos hardware. Dichas instrucciones se codifican utilizando un sistema muy compacto denominado bytecodes que permiten que los programas en Java tengan un tamaño muy pequeño y puedan ejecutarse sin modificación en distintas plataformas. Esta versatilidad ha hecho al lenguaje Java muy popular y por supuesto también lo ha convertido en objeto de estudio para intentar adaptarlo a dispositivos empotrados.

Las principales características del juego de instrucciones de la máquina virtual Java son:

\begin{itemize}
\item{Está orientado al uso de pila: es decir, muchas instrucciones contienen solamente un código de operación, ya que se da por asumido el operando se encuentra en la pila o que el resultado va a ir destinado a la pila.}
\item{Dispone de tipos de datos muy sofisticados: enteros de 64 bits, cadenas Unicode, o números con decimales que sigan el estándar IEEE 754.}
\item{Existen instrucciones para la definición de clases, métodos, marcos de pila así como para la gestión de excepciones.}
\item{Ofrece soporte a la recolección de basura, por lo que aunque el programador olvide liberar recursos, la máquina virtual puede liberar automáticamente referencias de memoria que ya no van a ser asignadas.}
\end{itemize}
\subsection{NanoVM}
NanoVM~\cite{nanovm} es una versión reducida de Java pensada para los microcontroladores Atmega8. Ofrece soporte a operaciones de punto flotante, herencia, y recolección de basura con un tamaño muy reducido (8Kb de memoria RAM).

NanoVM se ha probado con éxito en robots educativos como Asuro, de la empresa Rexx Engineering~\cite{rexx}. De hecho NanoVM reemplaza por completo el programa de control utilizado en los microcontroladores que gobiernan este dispositivo, reemplazándolo perfectamente y con unos resultados de velocidad bastante aceptables, del orden de 20.000 operaciones por segundo.

\subsection{Squawk}
Simon et al~\cite{squawk} han creado una máquina virtual para bytecodes de Java pensada para ejecutarse en redes de sensores. Entre sus características más reseñables se pueden destacar:
\begin{itemize}
\item{Solo necesita 8K de RAM.}
\item{Está creada utilizando el lenguaje de programación Java.}
\item{Dispone de recolección de basura a pesar de su reducido tamaño.}
\item{Usa una técnica denominada "split VM": la representación intermedia se hace en un PC y el bytecode se carga despues en el dispositivo. El PC transforma los bytecodes a otro formato más compacto y actúa como herramienta de soporte.}
\item{Utiliza una versión más compacta de los bytecodes de Java.}
\end{itemize}

\subsection{Darjeeling}
Esta máquina virtual elige no implementar el conjunto completo de instrucciones definidos en la especificación Java y tampoco implementa todo el conjunto oficial de bibliotecas del lenguaje.

La principal innovación consiste en modificar el proceso de enlazado de las clases, empaquetando varias clases en una sola ahorrando así espacio de almacenamiento. También utiliza algunos mecanismos para ahorrar espacio tales como:
\begin{itemize}
\item{Asegurar que se usan tipos de datos {\tt short} en lugar de {\tt int's} en contadores o variables auxiliares.}
\item{En las llamadas a funciones, utilizar en los {\textit stack frames} direcciones de 16 bits.}
\end{itemize}
Por último, mencionar que Darjeeling permite ofrecer soporte multiproceso haciendo cambios de contexto cada {\textit n} instrucciones (por defecto cada 256 instrucciones).
\subsection{MagnetOS}
Desarrollado por Barr et al., MagnetOS~\cite{magnetos} es un sistema operativo para redes de sensores que ofrece a sus programas una imagen de la máquina virtual Java. Está especialmente centrado en ofrecer soporte para redes {\it ad-hoc} y es capaz de mover tareas de unos nodos a otros. Sus algoritmos de gestión de energía intentan minimizar el consumo calculando la distancia que deben recorrer los datos a enviar y moviendo despues las tareas involucradas a nodos que les permitan estar cerca unas de otras. También se permite al programador ignorar tales algoritmos y decidir donde ejecutar cada programa.

\subsection{VM*}
La máquina virtual VM*~\cite{vmstar} se apoya sobre la especificación Java, pero el interfaz que ofrece al programador no respeta al completo el estándar ofreciendo la posibilidad de adaptar la máquina virtual a otros lenguajes.

VM* es capaz de manejar concurrencia entre tareas y se ha implantado en microcontroladores Atmega. El mayor esfuerzo de desarrollo parece haberse concentrado en eliminar los cuellos de botella en el intérprete para eliminar la sobrecarga que supone la máquina virtual pero aprovechando la flexibilidad que ofrecen las mismas.

\subsection{SwissQM}
Como máquina orientada principalmente a la adquisición de datos puede encontrarse SwissQM~\cite{swissqm} intenta superar dos problemas típicos en las redes de sensores:
\begin{enumerate}
\item{Por un lado, los sistemas operativos para redes de sensores a veces dificultan la reprogramación de la misma, ya que a veces obligan a redistribuir no solo el nuevo programa, sino también parte del propio sistema operativo.}
\item{Por el otro, algunas abstracciones propuestas, como pseudo-sistemas de bases de datos que permiten consultar fácilmente los datos de la red, no ofrecen la extensibilidad necesaria para determinadas operaciones.}
\end{enumerate}



SwissQM intenta situarse entre ambos extremos actuando como intermediaria entre sistemas operativos para WSN y plataformas de programación de alto nivel. Está dividida en tres partes: el intérprete, una pila de operandos y un búffer para la transmisión de datos.

El intérprete utiliza una arquitectura basada en pila con vistas a disminuir el tamaño total del código (y así reducir la cantidad de energía necesaria para dispersar un programa a través de la red). Cabe destacar que los diseñadores tuvieron en cuenta que un juego de instrucciones más rico requiere también más bits para codificar operaciones por lo que se tuvo cuidado en mantener un equilibrio entre ambos compromisos de diseño.
\subsubsection{Juego de instrucciones}

SwissQM utiliza un único tipo de datos: enteros de 16 bits con signo. El juego de instrucciones tiene 59 operaciones de las que 37 son operaciones idénticas a las de Java. Se utiliza un byte para la codificación, pero dado que algunas instrucciones llevan operandos la longitud puede ser variable por lo que una operación completa puede ser de hasta 3 bytes. Se proporciona un listado completo con todas las instrucciones así como los tiempos de ejecución de cada una de ellas. Otro punto a reseñar es que el intérprete acepta cierta concurrencia (hasta 6 programas a la vez).

\subsubsection{Instruccion {\ins merge}}
Un desvío en la ortogonalidad del juego de instrucciones de SwissQM es la instrucción {\ins merge}. Dicha instrucción es capaz de hacer operaciones de agregación de datos en un solo paso tales como recuento de valores, obtención del máximo y del mínimo, suma de todos los valores o cálculo del promedio.

La gran variación que supone esta instrucción respecto a las demás puede observarse en el hecho de que una instrucción de comparación de SwissQM como {\ins ifge} supone 25.8$\mu$s mientras que un merge que involucre el cálculo del mayor elemento en un conjunto de 8 elementos tardaría más de 240 $\mu$s



\subsection{Dalvik}
Dalvik~\cite{dalvik} es la máquina virtual Java que se ejecuta en teléfonos móviles con sistema operativo Android. Aunque en algunos casos se ha considerado a los móviles como dispositivos empotrados probablemente ya no pueda ser así, al menos si se comparan con otros tipos de hardware más reducidos como las redes de sensores. De hecho, sus creadores la diseñaron teniendo en mente que la CPU de soporte tendrá una velocidad de reloj de 250-500 Mhz y que la RAM será de unos 20MB. Sí que se asume que no se podrá contar con memoria virtual y que se debe programar teniendo siempre presente el consumo de energía.
\subsection{Otras}
Existen otras implementaciones de la máquina virtual Java que aunque no estén directamente relacionadas con el tema de este trabajo pueden resultar de interés:
\begin{itemize}
\item{Jalapeño~\cite{jala} está orientada a grandes servidores: tiene como objetivo intentar superar algunas de las limitaciones impuestas a la máquina virtual de referencia. Se desarrolló en el seno de IBM, que terminó por abandonar el proyecto y desarrollar Mote Runner.}
\item{picoJava~\cite{picojava} es una implementación hardware de Java. Con la enorme cantidad de requisitos que necesitan los bytecodes es habitual que el rendimiento de este lenguaje sea inferior al de programas compilados, incluso a pesar del uso de compiladores JIT, por ello, en Sun se trabajó en un diseño físico que pudiese ejecutar directamente programas sin necesidad de añadir una capa que actuase de traductora.}
\end{itemize}

\section{Máquinas virtuales no basadas en Java}
\subsection{Sensorware}
Sensorware~\cite{sensorware} no es realmente una máquina virtual, sino un {\it framework}. Ofrece un conjunto de scripts para el control de dispositivos móviles. Una opción interesante es la capacidad de cambiar dinámica el {\it runtime} o soporte en tiempo de ejecución. Además, estas bibliotecas permiten vincular el despliegue de programas a su ejecución, por lo que se ahorran transferencias de código. Según sus propios creadores el programa completo medio ocupa unos 240, lo que parece un requisito difícil de cumplir en muchos sensores.

\subsection{Maté}
Maté~\cite{mate} es una máquina virtual pensada para redes de sensores (WSN's) especialmente pensada para facilitar las comunicaciones. Los nodos en estas redes tienen entre 8 y 128KB para el código y de 512 bytes a 4KB de RAM para los datos. Además, en estos dispositivos la energía suele ser un problema por su escasez por lo que esta máquina hace uso de primitivas de alto nivel para reducir el tamaño del código a transmitir. Maté está pensado para ejecutarse en el sistema operativo TinyOS~\cite{tinyos} y se basa en tres abstracciones:órdenes, eventos y tareas.

\begin{itemize}
\item{Las órdenes son operaciones que se ejecutan y profundizan hacia abajo en la pila de llamadas}
\item{Los eventos son operaciones que suben hacia arriba.}
\item{Las tareas son como las órdenes, pero duran más y son susceptibles de ser detenidas por un evento.}
\end{itemize}

Maté está diseñado para facilitar la programación a personas tales como biólogos o ingenieros de obra civil, ya que TinyOS tiene una forma un poco complicada de gestionar el paralelismo.
\subsubsection{El juego de instrucciones de Maté}
Maté utiliza instrucciones de un solo byte y los programas se dividen en trozos de 24 instrucciones que pueden contener también información sobre la versión. Si un programa es más largo puede ocupar más de una cápsula. El juego de instrucciones está basado en el uso de dos pilas: la pila de operandos, que es la más utilizada y la pila de direcciones.

Una característica que merece la pena reseñar es que se dispone de una instrucción que permite enviar toda una cápsula de código, lo que permite que las cápsulas puedan replicarse viralmente por toda una red de sensores.

Hay tres tipos de instrucciones: básicas, de clase {\it s} y de clase {\it x} y su codificación en formato de 8 bits es como sigue:

\begin{table}[h]
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
Básicas & 00 iiiiii & 6 bits para la instrucción \\
\hline
Clase S & 01 iii xxx & 3 bits de instrucción y 3 de operando \\
\hline
Clase X & 1 i xxxxxx& 1 bit de instrucción y 6 de operando \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

Se permite a los programadores crear hasta 8 instrucciones nuevas, que por defecto actúan como NOP's en Maté.
\subsubsection{Difusión de programas en Maté}
Esta máquina virtual utiliza una instrucción llamada {\ins forw} que permite enviar un programa completo a todos los nodos vecinos. Como cada programa tiene un número de versión, por lo que si un nodo recibe una versión más moderna de un programa puede instalarla (o rechazarla en caso contrario y así no seguir propagándola). No es obligatorio que un programa se reenvíe a sí mismo, ya que la instrucción {\ins forwo} puede enviar otras cápsula distintas.

\subsubsection{Gestión de redes}
Aparte de ser capaz de propagar programas a lo largo de una red de sensores, esta máquina virtual es capaz de crear redes lógicas en una red física por medio de la instrucción {\ins setgrp}. TinyOS, el sistema operativo sobre el que se ejecuta TinyOS no incluye ningún mecanismo para determinar la carga de la red, por lo que la máquina virtual no es capaz de controlar la sobrecarga en la red. Al igual que otras máquinas virtuales, Maté no ofrece ningún protocolo IP.

\subsection{Scylla}
Otra máquina virtual pensada para ejecutarse en dispositivos empotrados es Scylla~\cite{scy}. Pensada especialmente para dispositivos móviles,  Scylla presta especial atención al consumo de energía, a las comunicaciones y a la posibilidad de ofrecer recuperación de errores a los programas.

A diferencia de Maté, no requiere un sistema operativo sino que puede interactuar directamente con el hardware. En la terminología de sus autores, Scylla ejecuta tareas, que pueden estar divididos en componentes que pueden estar físicamente separados.

\subsubsection{Gestión de energía}
Una característica reseñable es que la máquina virtual puede hacer una estimación de la energía que consumirá cada tarea. Para ello dispone de tablas con la energía que consume cada una de las instrucciones de cada máquina nativa. Estas tablas deben haber sido proporcionadas a la máquina virtual y son estimaciones realizadas por sus creadores.

Así, cuando Scylla recibe una tarea puede comprobar su nivel de energía y estimar el consumo de dicho programa, de forma que si se excede un cierto umbral, se puede decidir abortar la ejecución. Como todas las tareas pueden tener un gestor de errores y la estimación energética es muy exacta (dado que no se permiten instrucciones de control de flujo en gestores), es posible garantizar que una aplicación nunca se detendrá abruptamente.

\subsubsection{Juego de instrucciones}
Scylla es una máquina {\it load-store} con 16 registros de 32 bits. El juego de instrucciones se ha diseñado con vistas a que sean fáciles de mapear con respecto a las instrucciones reales de las máquinas físicas. Dispone de una instrucción {\ins fault} que permite instalar un controlador de errores, de instrucciones {\ins xin} y {\ins xout} para gestionar la E/S. La longitud de la instrucciones es variable con vistas a mejorar la densidad de código.

\subsubsection{Seguridad}
Un problema de los dispositivos empotrados es que no suelen tener unidades de gestión de memoria, por lo que los accesos ilegales a memoria no se pueden controlar desde el hardware. Para evitar esto, en Scylla se modifica el código de los accesos a memoria que no se haya podido comprobar estáticamente. En concreto se inserta una instrucción {\ins fault} delante de las instrucciones que tengan algún acceso a memoria que no se haya podido comprobar.
\subsection{Mote Runner}
Creada por IBM, Mote Runner~\cite{moterunner} es una de las máquinas virtuales para dispositivos virtuales más avanzadas. Orientada a lenguajes con tipado fuerte, como Java o C\#, esta máquina puede ejecutarse en dispositivos con solo 4KB de RAM. De hecho, más que para microcontroladores, sus creadores han orientado su trabajo hacia las redes de sensores.

\subsubsection{Características generales}

Mote Runner utiliza bytecodes con tipado estático para ahorrar
comprobaciones de tipos dentro de la máquina virtual. Además esto
permite establecer una correspondencia directa entre algunos tipos del
lenguaje de alto nivel y los de bajo nivel. La arquitectura está basada en una pila, al igual que la máquina virtual de Java, con el objetivo de crear código más compacto.

Por otro lado Mote Runner permite que los dispositivos puedan pasar a un estado de {\it stand-by}, por lo que se espera que los programadores de esta máquina utilicen un modelo de programación orientado a eventos. De hecho los {\it delegados} son una de las primitivas disponibles en tiempo de ejecución.

\subsubsection{Juego de instrucciones}
El juego de instrucciones de Mote Runner está basado en pila y es de muy alto nivel, con bytecodes para declarar clases, métodos y sobre todo delegados. El compilador es capaz de procesar archivos de código en Java y C\# y establecer equivalencias entre dichos lenguajes y el lenguaje intermedio de la máquina virtual.

\subsection{BAL}
El lenguaje Esterel~\cite{esterel} se diseñó para facilitar la {\it programación reactiva}, una técnica que facilita el desarrollo de sistemas de tiempo real y la utilización de autómatas programables. Dado que se adapta especialmente bien a los entornos en los que se utilizan microcontroladores y redes de sensores, Plummer et al.~\cite{esterelvm} han desarrollado una máquina virtual que actúe como soporte y que denominan BAL.

\subsubsection{Juego de instrucciones}
BAL tiene solo trece instrucciones y según sus creadores se han elegido con vistas a que ofrezcan el mejor soporte a Esterel. Se codifican utilizando 8 bits asignando 5 bits al código de operación y los tres restantes al operando. La forma de utilizar estos bits varía, ya que dependiendo de la instrucción pueden referirse a un registro, a un valor, a un número de hilo o a una etiqueta.

\subsubsection{Hardware}
BAL se ha probado con éxito en microcontroladores RCX (el corazón de los Lego Mindstorms) generando código hasta un 73\% más compacto y hasta 18 veces más rápido que el mismo programa compilado.

Aunque BAL solo parece haber sido probado con algunos programas simples, con lo que las estadísticas pueden variar, tiene como mérito el ser capaz de ejecutar programas multitarea en dispositivos realmente limitados, que carecen de sistema operativo y con una memoria muy escasa. Por otro lado cabe destacar también que el hecho de estar demasiado centrado en un lenguaje bastante marginal puede alejarlo del uso común por parte de la comunidad.

\subsection{TinyReef}
Pensada para ejecutarse en sensores, TinyReef~\cite{tinyreef} es un componente para TinyOS subdividido en 5 componentes que ejecutan cada uno una tarea:
\begin{enumerate}
\item{Gestor de estado del programa: almacena la información sobre el programa durante su ejecución.}
\item{Cargador: se encarga de desplegar un programa en el interior de una máquina virtual TinyReef.}
\item{Intérprete: la máquina virtual en sí.}
\item{Juego de instrucciones.}
\item{Gestor de eventos: maneja los sucesos de un programa de forma asíncrona registrando los controladores de eventos y ejecutando la subrutina correspondiente cuando sea necesario.}
\end{enumerate}
Como prueba de concepto, el intérprete de este juego de instrucciones se ha hecho funcionar en sensores {\it micaZ} utilizando un cargador que ofrece soporte a una estructura de programa relativamente compleja, con zonas separados para los segmentos de código y de datos.
\subsubsection{El juego de instrucciones.}
TinyReef utiliza un juego de instrucciones de 32 bits basado en registros. Las instrucciones se dividen en cuatro campos: código de operación, operando (de tipo registro) operando (de tipo dirección de memoria) y relleno. No siempre todos los campos son necesarios, por lo que en algunas instrucciones el relleno será de hasta 16 bits.




\subsection{DVM}
La Distributed Virtual Machine o DVM~\cite{dvm} es probablemente el único enfoque estudiado que ofrece una solución integral a la programación de distintos dispositivos.
\begin{enumerate}
\item{Ofrece un gestor de recursos para poder garantizar a las tareas que dispondrán de memoria suficiente para poder ejecutarse.}
\item{Dispone de un pequeño planificador utilizado para garantizar que el despliegue de nuevas tareas no interrumpe a otras que en ese momento se estuvieran ejecutando.}
\item{Utiliza un gestor de eventos que permiten vincular estos sucesos a los programas en relaciones de "muchos a muchos", lo que facilita las comunicaciones entre programas y entre programas y el núcleo de DVM. De hecho, este gestor es incluso capaz de controlar bloqueos sobre recursos e incluso de aceptar nuevas definiciones de eventos en tiempo de ejecución.}
\item{Aunque es posible definir muchas bibliotecas de soporte, llamadas por los autores, de "soporte" solo existe una de momento:  la que realiza la interpretación de los bytecodes.}
\end{enumerate}
Aunque no se hace ninguna descripción explícita del juego de instrucciones, sus autores sí hacen referencia a que uno de los principales puntos a los que se puso atención en el diseño fue la facilidad para crear programas pequeños por lo que existen muchas instrucciones y de alto nivel. De hecho, uno de los programas de ejemplo, consistente en un algoritmo matemático para la detección de valores con excesivo sesgo estadístico, ocupa tan solo 112 bytes.

\subsection{ASVM}
ASVM~\cite{asvm} no es en realidad una máquina virtual concreta sino una arquitectura genérica que sus autores proponen para su evaluación. ASVM utiliza un esquema de operandos basados en pila, capacidades para la gestión de la concurrencia y algún mecanismo para la propagación de programas a lo largo de una red de sensores.

De cara al estudio de propuestas concretas, sus diseñadores han desarrollado dos máquinas denominadas RegionsVM and QueryVM,  estando orientada la primera al seguimiento de vehículos y la segunda a la recolección de datos. Los resultados del artículo ofrecen una sobrecarga de rendimiento ligeramente mayor que en los programas ejecutados en código nativo, pero a cambio se ofrece un tamaño de programa sustancialmente menor, reduciendo así el consumo de energía en el caso de necesitar reprogramar la red.

\subsection{DAVim}
El {\it framework} DAVim~\cite{davim} se basa en ASVM pero ofrece un enfoque nuevo: se permite el uso de código nativo para servicios críticos y código interpretado para las aplicaciones. No existe un juego de instrucciones concreto sino que permite al programador aportar su juego propio para reconstruir el sistema y crear una máquina virtual especialmente adaptada a propósitos concretos.

DAVim requiere que exista un sistema operativo por debajo y que dicho sistema ofrezca soporte para la gestión dinámica de memoria y la carga de código en tiempo de ejecución. Aunque este segundo requisito es un poco estricto permite a DAVim crear instrucciones nuevas que pueden implantarse en los sensores en tiempo de ejecución para que los nuevos programas que se carguen las puedan aprovechar o incluso limitar las posibles instrucciones que se pueden utilizar. También se permite la ejecución simultánea de más de una máquina, proporcionando el framework la protección necesaria para evitar que un proceso en ejecución detenga el sistema completo.

\subsection{Agilla}
Agilla~\cite{agilla} es una máquina virtual basada en pila y con un tamaño de instrucción de un solo byte (aunque con excepciones). Un detalle especialmente reseñable de esta máquina virtual es su capacidad para dar soporte a {\it agentes móviles}. El ejemplo citado en la documentación muestra como Agilla puede ejecutar programas que detecten un incendio siendo capaces de replicarse a lo largo de una red de sensores de forma que vayan <<siguiendo>> el progreso del incendio y comunicando en tiempo real los detalles sobre su expansión.

El juego de instrucciones se ha dividido en cuatro grupos:
\begin{enumerate}
\item{De propósito general: las habituales como operaciones aritméticas o comprobación de condiciones.}
\item{Extendidas: instrucciones que el diseñador de la WSN puede añadir.}
\item{De tuplas: Agilla permite disponer de una memoria compartida donde los datos se organizan en tuplas $(x_0, x_1, \ldots x_n)$ y que pueden procesarse mediante {\it patrones}}.
\item{De migración: permiten a un agente moverse a otro nodo o incluso clonarse. Los propios autores señalan que en estos casos la sobrecarga impuesta es bastante grande.}
\end{enumerate}
\subsection{VMScript}
VMScript~\cite{vmscript} no es exactamente una máquina virtual sino un compilador capaz de generar máquinas virtuales fáciles de portar. Dichas máquinas virtuales deben haber sido creadas por medio del generador creado por los mismos autores~\cite{vmgenerator}. Estas máquinas utilizan una arquitectura basada en pila y están orientadas a redes de sensores.

Para crear una máquina virtual se utiliza una especificación XML con los siguientes elementos:
\begin{itemize}
\item{Tipos de datos que la máquina utilizará.}
\item{Almacenes de datos que usará la máquina: pilas, montículos (heaps)}
\item{Instrucciones: elementos de entrada que la instrucción tomará y salidas que producirá.}
\item{Eventos que se procesarán.}

Cabe destacar que el generador produce máquinas virtuales en Java y en C.
\end{itemize}

\subsection{VVM}
VVM~\cite{vvm} lleva el concepto <<virtual>> un paso más allá proponiendo una {\it máquina virtual virtual} es decir una <<meta-máquina>> en la cual cada uno de sus componentes es a su vez una definición abstracta de algún elemento. Esta máquina virtual ejecutaría a su vez máquinas virtuales permitiendo así una flexibilidad aún mayor que la del resto de propuestas.

En VVM se tomarían descripciones de máquinas virtuales y programas basados en dichas descripciones de máquinas y se ejecutarían en un procesador virtual que utilizaría un sistema operativo virtual para acceder al hardware nativo.

Como su mismo autor explica, VVM surge como una propuesta de investigación orientada a facilitar la interoperabilidad entre lenguajes. El problema del rendimiento es algo cuya solución se posterga a la espera de que surjan dispositivos más rápidos y/o con más capacidades.


% Local Variables:
%  coding: utf-8
%  mode: flyspell
%  ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:

%LocalWords:  virtualización bytecodes scripts runtime TinyOS
